% -*- program: xelatex -*-

\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

% geometry has to come before polyglossia and bidi
\usepackage[margin=3cm]{geometry} 
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{english}
\setotherlanguage{hebrew}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage[T1]{fontenc}

% get hebrew fonts here:
% http://culmus.sourceforge.net/index.html
% https://fonts.google.com/?subset=hebrew
% https://www.sbl-site.org/educational/BiblicalFonts_SBLHebrew.aspx
% http://www.oketz.com/fonts/
% http://freefonts.co.il/
\newfontfamily\david{David CLM}
\newfontfamily\frank{Frank Ruehl CLM}
\newfontfamily\hadasim{Hadasim CLM}
\newfontfamily\miriam{Miriam CLM}
\newfontfamily\stam{Stam Sefarad CLM}
\newfontfamily\keter{Keter YG}
\newfontfamily\shofar{Shofar}
\newfontfamily\simple{Simple CLM}
\newfontfamily\secular{Secular One}
\newfontfamily\alef{Alef}
\newfontfamily\heebo{Heebo}
\newfontfamily\suez{Suez One}
\newfontfamily\secular{Secular One}
\newfontfamily\franklibre{Frank Ruhl Libre}
\newfontfamily\arimo{Arimo}
\newfontfamily\rubik{Rubik}
\newfontfamily\varela{Varela Round}
\newfontfamily\sbl{SBL Hebrew}
\newfontfamily\shlomo{Shlomo}
\newfontfamily\choco{Choco}
\newfontfamily\petel{Petel}
\newfontfamily\drugulin{Drugulin CLM}
\newfontfamily\ozrad{Ozrad CLM}
\newfontfamily\shmulik{Shmulik CLM}
\newfontfamily\currencies{Arial}%[Scale=MatchUppercase]

% macros to make things simpler (Section 5)
\newfontfamily\hebrewfont[Script=Hebrew]{David CLM}
\newcommand{\heb}[1]{\foreignlanguage{hebrew}{\RLE{{#1}}}}
\newcommand{\nis}{{\currencies ₪}}
% Section 6
\newcommand{\yarok}{\large\RLE{הָיֹה הָיָה פָּעַם, בְּעִיר יְרוּקָה, גַר לוֹ אִיש אֶחַד, אִיש יָרוֹק}}

% This should be last
\usepackage{bidi} % bidirectional typesetting

\begin{document}

\begin{center}{\LARGE Hebrew using \TeX}\end{center}
\section{First Section}
Text in English. Unicode works!\\
Israël, ça va?
Länder und Straßen. 
Põe água não.
¿España?\\
Æsop et Œdipus.
Bróðir og móðir.

\section{Mixing languages, \RLE{ֿ\frank הכל הולך}}
This is a paragraph in English, with a few words in {\hadasim עברית}. Now a few more:
{\hadasim\RLE{שבת בבוקר, יום יפה}}. And back to English.
\noindent
Nikkud and cantillation work too!\\
\begin{flushright}
\RLE{\sbl וַיֹּ֨אמֶר֙ יְהוָ֣ה אֱלֹהִ֔ים לֹא־ט֛וֹב הֱי֥וֹת הָֽאָדָ֖ם לְבַדּ֑וֹ אֶֽעֱשֶׂה־לּ֥וֹ עֵ֖זֶר כְּנֶגְדּֽוֹ}
\end{flushright}

\section{Bold and italics}
\begin{flushright}
{\hadasim\RLE{
כל בני האדם נולדו \textbf{חופשיים ושווים} במעמד ובזכויותיהם.\\
כל בני האדם נולדו \textit{חופשיים ושווים} במעמד ובזכויותיהם.\\
כל בני האדם נולדו \textit{\textbf{חופשיים ושווים}} במעמד ובזכויותיהם.
}}
\end{flushright}

\section{\RLE{\keter קטע מתוך מגילת העצמאות}}
Use \verb!\vboxR! to easily adjust whole paragraphs. \vspace{0.2cm}

\vboxR{\petel\Large
מדינת ישראל תהא פתוחה לעליה יהודית ולקיבוץ גלויות; תשקוד על פיתוח הארץ לטובת כל תושביה; תהא מושתתה על יסודות החירות, הצדק והשלום לאור חזונם של נביאי ישראל; תקיים שויון זכויות חברתי ומדיני גמור לכל אזרחיה בלי הבדל דת, גזע ומין;  תבטיח חופש דת, מצפון, לשון, חינוך ותרבות; תשמור על המקומות הקדושים של כל הדתות; ותהיה   נאמנה לעקרונותיה של מגילת האומות המאוחדות. מדינת ישראל תהא מוכנה לשתף פעולה עם המוסדות והנציגים של האומות המאוחדות בהגשמת החלטת העצרת מיום 29 בנובמבר 1947 ותפעל להקמת האחדות הכלכלית של ארץ-ישראל בשלמותה. 
}

\section{Lots of hebrew words scattered}
\TeX macros are our friends.
Slippers are \heb{נעלי בית}, umbrella is \heb{מטריה}, computer is \heb{מחשב}, but calculator is \heb{מחשבון}.
This costs 100 \nis. You can change style when defining the commands \verb!\heb! and \verb!\nis! used here. 

\newpage
\section{Several Free Hebrew Fonts}
Not all have great support for nikkud, but you might not care...

\vspace{0.4cm}\noindent
From {\small \verb!http://culmus.sourceforge.net/index.html!}\\
Hadasim: \hfill {\hadasim \yarok}\\
David: \hfill {\david \yarok}\\
Miriam: \hfill {\miriam \yarok}\\
Frank Ruehl: \hfill {\frank \yarok}\\
Stam Sefarad: \hfill {\stam \yarok}\\
Shofar: \hfill {\shofar \yarok}\\
Keter: \hfill {\keter \yarok}\\
Simple: \hfill {\simple \yarok}\\

\vspace{0.4cm}\noindent
From {\small \verb!https://fonts.google.com/?subset=hebrew!}\\
Frank Ruhl Libre: \hfill {\franklibre \yarok}\\
Heebo: \hfill {\heebo \yarok}\\
Alef: \hfill {\alef \yarok}\\
Suez One: \hfill {\suez \yarok}\\
Secular One: \hfill {\secular \yarok}\\
Arimo: \hfill {\arimo \yarok}\\
Rubik: \hfill {\rubik \yarok}\\
Varela Round: \hfill {\varela \yarok}\\

\noindent
For cantillation use this:\\
{\small \verb!https://www.sbl-site.org/educational/BiblicalFonts_SBLHebrew.aspx!}\\
SBL Hebrew: \hfill {\RLE{\sbl לֹא־ט֛וֹב הֱי֥וֹת הָֽאָדָ֖ם לְבַדּ֑וֹ אֶֽעֱשֶׂה־לּ֥וֹ עֵ֖זֶר כְּנֶגְדּֽוֹ}}\\
{\small \verb!https://sites.google.com/site/orlaeinayim/download!}\\
Shlomo: \hfill {\RLE{\shlomo לֹא־ט֛וֹב הֱי֥וֹת הָֽאָדָ֖ם לְבַדּ֑וֹ אֶֽעֱשֶׂה־לּ֥וֹ עֵ֖זֶר כְּנֶגְדּֽוֹ}}\\

\vspace{0.4cm}\noindent
From {\small \verb!http://www.oketz.com/fonts/!}\\
Petel: \hfill {\petel \yarok}\\
Choco: \hfill {\choco \yarok}\\

\vspace{0.4cm}\noindent
From {\small \verb!http://freefonts.co.il/!}\\
Drugulin: \hfill {\drugulin \yarok}\\
Ozrad: \hfill {\RLE{\ozrad היה היה פעם, בעיר ירוקה, גר לו איש אחד, איש ירוק}}\\
Shmulik: \hfill {\shmulik \yarok}\\

\end{document}